La Sagrada Família est une basilique de Barcelone, consacrée en 2009 par le pape Benoît XVI. Elle a été construite d'abord par l'architecte Jean de Villar, puis reprise par Antoni Gaudi, lequel passa plus de 42 ans à la conception et la construction de ce qui allait être l'œuvre de sa vie. Elle est, de par de ses dimensions, une des plus grandes églises au monde et un des exemples les plus flagrants du modernisme catalan, incarné par Gaudi. La Sagrada Família n'est pas encore finie (inauguration prévue horizon 2026) et financée par des fonds privés et des particuliers.




Le XIXe siècle fut une période particulièrement difficile pour le christianisme. Toute l'Europe connut une profonde transformation sociale et économique qui changea la société. En Espagne, l'Église perdit de son influence et, en 1936, il fut décidé de vendre les terres et les biens de l'Église. La Révolution industrielle modifia les habitudes, provoquant l'installation de nombreux ruraux dans les périphéries de ville, qui devinrent des ouvriers. Une crise spirituelle fut enclenchée à cause de ce processus d'urbanisation, mais le clergé espagnol le combattit avec l'œuvre missionnaire. 
En 1866, l'Association des dévots de Saint-Joseph s'engagea avec l'Église pour tenter de préserver le catholicisme conservateur. En 1878, elle comptait un demi-million de membres et son créateur, Josep Maria Bocabella, eut l'idée de construire un temple expiatoire consacré à la Sainte-Famille et financé par les dons des fidèles. Il s'inspira du sanctuaire de Loreto (qui conserve les restes de la Sainte-Famille) qu'il avait visité en Italie pour mettre en œuvre le projet. Il voulut qu'il soit construit sur le quartier de l'Ensanche. 
Barcelone fut enrichie de cette "industrialisation" : la ville connut un rapide essor économique, social et culturel. Ce dernier se manifesta dans le mouvement Renaixença, qui visait à rendre à la langue catalane sa condition de langue littéraire au Moyen Âge et qui permit le développement de la littérature, de l'art et de l'architecture. Ce mouvement fut encouragé par la bourgeoisie, enrichie par l'industrialisation, et plaça la revendication de la foi catholique au cœur de la moralité capitaliste de la Renaixença. En effet, celui-ci est un nationalisme modéré et conservateur d'origine chrétienne, qui défend l'idée que l'esprit de la nation catalane est dans la famille, la propriété (elle se rapporte de ce fait au capitalisme) et la religion.
L'Ensanche était un nouveau quartier, à l'époque: il est issu de la destruction des murailles et divisé en plusieurs îlots disposés en quadrillage. Il couvre plus de 1 500 hectares. En 1881, Josep Maria Bocabella achète un de ces îlots pour la construction de la Sagrada Família.

Le premier projet de del Villar et l'arrivée de Gaudí
Bocabella proposa le projet à Francisco de Paula de Villar, architecte du diocèse, qui proposa ses services gratuitement. Villar persuada Bocabella de construire un temple néo-gothique à la place de la réplique du sanctuaire de Loreto, voulue par Bocabella. Le néo-gothique était en vogue à l'époque : il consistait en une réadaptation des canons gothiques (flèches élancées, arcs-boutants, importance des vitraux à l'intérieur). La première pierre fut posée le 19 mars 1882 avec la présence du pape. Le projet consistait en une église à trois nefs, en forme de croix latine, avec une abside à sept chapelles et une flèche de 85 mètres sur la façade principale. Il y avait également des contreforts et des rosaces d'inspiration médiévale. Ceux-ci renforçaient l'impression d' "église gothique". L'ensemble était très vertical (à cause de la flèche et des nombreux éléments verticaux tels que les pinacles et les colonnes).
Les travaux commencèrent par la crypte et s'interrompirent un an plus tard. Cet arrêt était dû à un différend entre del Villar et Bocabella et son conseiller architecte Joan Martorell. Del Villar voulait réaliser les piliers de la crypte avec des pierres de grande taille, cependant Bocabella et Martorell souhaitaient que ces mêmes piliers soient remplis en matériaux de maçonnerie pour économiser de l'argent. Par la suite, del Villar et Bocabella acceptèrent cette solution, de peur de n'avoir plus d'argent pour financer l'entreprise.
Bocabella décida de confier la direction des travaux à Martorell, mais celui-ci refusa et recommanda vivement Gaudi, son plus talentueux élève, qui avait 31 ans à l'époque. Il accepta la commande en 1883, en cette année, il avait ses deux premiers grands projets en construction : la Casa Vicens et le Caprice. Malgré son inexpérience (à peine cinq ans dans l'architecture !), il voulut relever le défi et commencer l'œuvre qui allait être celle de sa vie (plus de 43 ans de travaux).